% !TEX program = xelatex
\documentclass{article}
\usepackage[]{amsthm} %lets us use \begin{proof}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{xparse}
\usepackage[makeroom]{cancel}
\usepackage[]{amssymb} %gives us the character \varnothing
\usepackage{fontspec}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{relsize}
\usepackage[left=2.0cm, top=2.0cm, right=2.0cm, bottom=2.0cm]{geometry}

\setdefaultlanguage{hebrew}
\setotherlanguage{english}

\setmainfont{[Arial.ttf]}
\newfontfamily\hebrewfont{[Arial.ttf]}

\newcommand\underrel[2]{\mathrel{\mathop{#2}\limits_{#1}}}
\DeclareMathOperator*{\equals}{=}

\title{מטלת מנחה 15 - אינפי 2}
\author{328197462}
\date{06/01/2023}

\begin{document}
\long\def\/*#1*/{}
\maketitle

\section*{שאלה 1}

\subsection*{סעיף א}

נפריד לשני טורים ונבצע פעולות חיבור בעזרת משפט $5.9$. נסמן אפוא:
\[
    a_n = \frac{1}{\sqrt{n}\cdot 2^n}>0 \ \ \
    b_n = \frac{(-2)^n\cdot \sin \frac{1}{n}}{\sqrt{n}\cdot 2^n}
    = \frac{(-1)^n \cdot \sin \frac{1}{n}}{\sqrt{n}}
\]
\\
ראשית, עבור הסדרה החיובית $a_n$ נקבל
\[
    0\leq a_n = \frac{1}{\sqrt{n}\cdot 2^n} \underrel{\sqrt{n}\geq 1}{\leq} \frac{1}{2^n}
\]
כאשר הטור $\sum \frac{1}{2^n}$ הוא טור הנדסי שמנתו $q=\frac{1}{2}$, ולכן מתכנס. \\
אי לכך, לפי מבחן ההשוואה $5.14$, גם הטור $\sum a_n$ מתכנס, וכן מאחר ומדובר בסדרה חיובית הטור מתכנס בהחלט.
\\\\
כעת נבחן את התכנסות הטור $\Sigma|b_n|$. מתקיים:
\[
    0\leq|b_n|=\left|\frac{(-1)^n \cdot \sin \frac{1}{n}}{\sqrt{n}}\right| =
    \frac{|(-1)^n| |\sin \frac{1}{n}|}{\sqrt{n}}=
    \frac{|\sin \frac{1}{n}|}{\sqrt{n}} \underrel{|\sin x|\leq |x| \text{מאינפי 1 }}{\leq}
    \frac{1}{n\sqrt{n}}
\]
הטור $\Sigma \frac{1}{n\sqrt{n}}=\Sigma \frac{1}{n^{1.5}}$
מתכנס (לפי דוגמה 5.8א ביחידה 5 כאשר $\alpha=1.5>1$), \\
ולכן לפי מבחן ההשוואה $5.14$ נסיק כי גם הטור $\Sigma |b_n|$ מתכנס.
\\\\
כעת נתבונן בטור הנתון בסעיף. מדובר בטור
\[
    \sum_{n=1}^\infty \frac{1+(-2)^n\sin\frac{1}{n}}{\sqrt{n}\cdot 2^n}=
    \sum_{n=1}^\infty (a_n+b_n)
\]
נשים לב כי לפי אי-שוויון המשולש,
\[
    |a_n+b_n|\leq |a_n|+|b_n| \underrel{a_n>0}{=} a_n + |b_n|
\]
הטור $\Sigma(a_n +|b_n|)$ מתכנס כסכום של טורים מתכנסים לפי משפט .5.9 \\
אי לכך, גם הטור $\Sigma|a_n+b_n|$ מתכנס, ומכאן נסיק התכנסות בהחלט של הטור הנתון בשאלה.

\pagebreak
\subsection*{סעיף ב}
נפריד שוב לשני טורים. נסמן אפוא:
\[
    a_n=\frac{n\cdot \cos 2n}{n^2-1} = \frac{n}{n^2-1} \cdot \cos 2n \ \ \
    b_n = \frac{\cos \pi n}{\ln n \cdot \ln(n^n+n)}=\frac{(-1)^n}{\ln n \cdot \ln(n^n+n)}
\]
\\\\
נתבונן תחילה בטור $\Sigma a_n$. נרצה להוכיח כי הטור מתכנס לפי מבחן דיריכלה:
\begin{enumerate}[i]
    \item נראה כי הסדרה $\mu_n=\frac{n}{n^2-1}$ מונוטונית יורדת. \\
          נגדיר $\mu(x)=\frac{x}{x^2-1}$. מתקיים:
          \[
              \mu'(x)=\frac{x^2-1-x\cdot 2x}{(x^2-1)^2}=
              -\frac{x^2+1}{(x^2-1)^2} < 0
          \]
          ולכן $\mu$ פונקצייה יורדת, ובפרט לכל $n$ טבעי נקבל $\mu_{n+1}=\mu(n+1)<\mu(n)=\mu_n$.
    \item כמו כן, $\mu_n=\frac{n}{n^2-1}\xrightarrow[n\rightarrow\infty]{}0$
    \item בנוסף, על פי שאלה 33א ביחידה 5, $\Sigma \cos 2n$ סכום חסום.
\end{enumerate}
נקבל, על פי משפט $5.22$, כי הטור $\Sigma_{n=2}^\infty (\mu_n \cdot \cos 2n)=\Sigma_{n=2}^\infty a_n$ מתכנס.
\\\\
נבחן כעת את התכנסות הטור $|b_n|$. נשים לב כי $\ln(n^n+n)\geq \ln(n^n)=n\ln n$, ואי לכך:
\[
    |b_n|=\left|\frac{(-1)^n}{\ln n \cdot \ln(n^n+n)}\right| \underrel{x\geq 1 \Rightarrow \ln x > 0}{=}
    \frac{|(-1)^n|}{\ln n \cdot \ln(n^n+n)} =
    \frac{1}{\ln n \cdot \ln(n^n+n)} \underrel{\text{הסבר מקודם}}{\leq}
    \frac{1}{\ln n \cdot n \ln n} = \frac{1}{n\ln^2n}
\]
הטור $\Sigma_{n=2}^\infty \frac{1}{n\ln^2n}$
מתכנס לפי שאלה 27א ביחידה 5 עבור $\alpha = 2$,
ולכן לפי מבחן ההשוואה $5.14$ נסיק כי $\Sigma_{n=2}^\infty |b_n|$ מתכנס, \\
כלומר $\Sigma_{n=2}^\infty b_n$ מתכנס בהחלט ובפרט מתכנס.
\\\\
אי לכך, לפי משפט 5.9, הטור
\[
    \sum_{n=2}^\infty (\frac{n\cdot \cos 2n}{n^2-1}+\frac{\cos \pi n}{\ln n \cdot \ln(n^n+n)})=
    \sum_{n=2}^\infty (a_n + b_n)
\]
מתכנס. כעת, נניח בשלילה כי הטור מתכנס בהחלט.
אז לפי משפט $5.9$,
הטור $\Sigma_{n=2}^\infty(|a_n+b_n|+|b_n|)$ מתכנס.
מתקיים:
\[
    0\leq |a_n|=|(a_n+b_n)-b_n|\underrel{\text{א"ש המשולש}}{\leq}
    |a_n+b_n|+|b_n|
\]
ועל כן, לפי מבחן ההשוואה $5.14$
נסיק כי $\Sigma_{n=2}^\infty |a_n|$ מתכנס.
ונקבל אפוא
\[
    |a_n|=\left|\frac{n\cdot \cos 2n}{n^2-1}\right| =
    \frac{n\cdot |\cos 2n|}{n^2-1}\underrel{|\cos x| \geq \cos^2x}{\geq}
    \frac{n\cdot \cos^2 2n}{n^2-1}\geq 0
\]
ומכאן, שוב לפי מבחן ההשוואה, $\Sigma_{n=2}^\infty \frac{n\cdot \cos^2 2n}{n^2-1}$ \\
הוא טור מתכנס גם הוא. לפי הזהות $\cos^2 x = \frac{1}{2} + \frac{1}{2}\cos 2x$, נסיק:
\[
    \frac{n\cdot \cos^2 2n}{n^2-1} =
    \frac{n}{2(n^2-1)} + \frac{n\cdot \cos 4n}{2(n^2-1)}
\]
הטור $\Sigma_{n=2}^\infty$ מתכנס, לפי מבחן דיריכלה, ובהוכחה שקולה להוכחה מקודם. \\
אי לכך, לפי שאלה 11א ביחידה 5, נסיק כי
גם הטור $\Sigma_{n=2}^\infty \frac{n}{2(n^2-1)}$ מתכנס.
עם זאת,
\[
    \frac{\frac{n}{2(n^2-1)}}{\frac{1}{n}} =
    \frac{n^2}{2(n^2-1)}\xrightarrow[n\rightarrow \infty ]{} \frac{1}{2}
\]
ולכן לפי מבחן ההשוואה $5.15$ גם הטור $\Sigma_{n=2}^\infty \frac{1}{n}$ מתכנס. \\
נסיק כי לפי משפט 5.12 גם הטור $\Sigma_{n=1}^\infty \frac{1}{n}$ מתכנס, בסתירה לדוגמה 5.8א בספר!
\\
מהסתירה נובע כי הטור $\Sigma_{n=2}^\infty |a_n+b_n|$ לא מתכנס, ולכן הטור שבשאלה מתכנס בתנאי.

\pagebreak

\section*{שאלה 2}

תהא $(u_n)$ המתכנסת לגבול שלילי, וכן יהא $a$ מספר חיובי. \\
נסמן $a_n=a^{u_1+u_2+\cdots +u_n}$ ונראה כי $\Sigma a_n$ מתכנס אם ורק אם $a>1$.
\\\\
נחשב את הגבול:
\[
    c=\lim_{n\rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| =
    \lim_{n\rightarrow \infty} \left| \frac{a^{u_1+u_2+\cdots +u_n+u_{n+1}}}{a^{u_1+u_2+\cdots +u_n}} \right| =
    \lim_{n\rightarrow \infty} |a^{u_{n+1}}|\underrel{a>0\Rightarrow a^x>0}{=}
\]
\[
    \lim_{n\rightarrow \infty} a^{u_{n+1}}\underrel{\text{לפי אינפי 1}}{=}
    (\lim_{n\rightarrow \infty} a)^{\lim_{n\rightarrow \infty}{u_{n+1}}}\underrel{\text{הזזה}}{=}
    a^{{\lim_{n\rightarrow \infty}{u_{n}}}}\underrel{\text{נתון}}{=}
    a^u
\]
אילו $a > 1$,
אז מהנתון $u<0$ נסיק $c=a^u<1$ ולכן לפי משפט $5.17**$ הטור $\Sigma a_n$ מתכנס בהחלט, ובפרט מתכנס.\\
אילו $a<1$,
אז מהנתון $u<0$ נסיק $c=a^u>1$ ולכן לפי משפט $5.17**$ הטור $\Sigma a_n$ מתבדר.
\\\\
אילו $a=1$, אז נקבל לכל $n$ טבעי $a_n=1^{\cdots}=1=\frac{1}{n^0}$\\
ולכן הטור $\Sigma a_n$ מתבדר, לפי דוגמה 5.8א ביחידה 5, כי $\alpha = 0 < 1$
בכך הוכחנו כי הטור $\Sigma a_n$ מתכנס אם ורק אם $a > 1$.

\section*{שאלה 3}

נסמן $a=\lim_{n\rightarrow\infty}a_n\ne 0$.
אז מהגדרת הגבול עבור $\epsilon=\frac{|a|}{2}$,
קיים $n_0\in \mathbb{N}$ כך שלכל $n>n_0$ מתקיים $|a_n-a|<\epsilon$, \\
כלומר, מאי-שוויון המשולש $-\frac{|a|}{2}<|a_n|-|a|<\frac{|a|}{2}\Rightarrow \frac{|a|}{2}<|a_n|<\frac{3|a|}{2}$. \\
אי לכך, לכל $n+1>n_0$ נקבל:
\[
    \frac{a^2}{4}<|a_{n+1}a_n|<\frac{9a^2}{4}
\]
כעת, נשים לב שהחל מ$n_0$ מתקיים:
\[
    \frac{a^2}{4}|a_n-a_{n+1}|<
    |\frac{1}{a_{n+1}}-\frac{1}{a_n}|=
    \frac{|a_n-a_{n+1}|}{|a_na_{n+1}|}<
    \frac{9a^2}{4}|a_n-a_{n+1}|
\]
\\
כעת נניח כי $\Sigma (a_{n+1}-a_{n})$ מתכנס בהחלט, כלומר
$\Sigma|a_{n+1}-a_n|$ מתכנס,\\
ונוכיח לפי מבחן ההשוואה כי הטור החיובי $\Sigma |\frac{1}{a_{n+1}}-\frac{1}{a_n}|$ מתכנס.\\
לפי משפט 5.10 (נדגיש $\frac{9a^2}{4}\ne 0$) נסיק כי $\Sigma \frac{9a^2}{4}|a_{n+1}-a_n|$ מתכנס.
הראינו כי כמעט לכל $n$ מתקיים $|\frac{1}{a_{n+1}}-\frac{1}{a_n}|<\frac{9a^2}{4}|a_{n+1}-a_n|$,
ואי לכך לפי מבחן ההשוואה 5.14 נסיק כי הטור מתכנס, כלומר $\Sigma(\frac{1}{a_{n+1}}-\frac{1}{a_n})$ מתכנס בהחלט.
\\\\
בכיוון השני, אם נניח כי $\Sigma |\frac{1}{a_{n+1}}-\frac{1}{a_n}|$ מתכנס,
אז לפי מבחן ההשוואה 5.14 ומשפט 5.10 נסיק כי הטור החיובי $\Sigma |a_{n+1}-a_n|$ מתכנס.

\pagebreak

\section*{שאלה 4}

\subsection*{סעיף א}

הטענה לא נכונה. \\
יהא טור מתכנס $\Sigma a_n$,
מתקיים לפי משפט 5.5 התנאי ההכרחי $a_n\xrightarrow[n\rightarrow\infty]{}0$. אי לכך,
\[
    \lim_{n\rightarrow\infty}\cos(a_n)=
    \begin{bmatrix}
        \text{לפי היינה} \\
        x=a_n\rightarrow 0
    \end{bmatrix} =
    \lim_{x\rightarrow 0} \cos x \underrel{\text{רציפות}}{=}
    \cos(0)=1
\]
לא מתקיים התנאי ההכרחי להתכנסות טור ולכן הטור $\Sigma \cos(a_n)$ לא מתכנס.

\subsection*{סעיף ב}

הטענה נכונה. נוכיח לפי מבחן ההשוואה 5.15
\\
נתון כי איברי הסדרה $a_n$ חיוביים. כמו כן, $a_n^2>0\Rightarrow a_n^2+a_n>0$
כמו כן מתקיים:
\[
    \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{a_n^2+a_n}{a_n}=
    \lim_{n\rightarrow \infty} \left(\frac{a_n^2}{a_n}+\frac{a_n}{a_n}\right)=
    \lim_{n\rightarrow \infty} (a_n+1) \underrel{\text{התנאי ההכרחי 5.5}}{=}
    0+1=1>0
\]
אי לכך, לפי מבחן ההשוואה 5.5 הטורים $\Sigma a_n, \Sigma (a_n^2+a_n)$ מתכנסים ומתבדרים ביחד.

\subsection*{סעיף ג}

הטענה נכונה. נניח כי הטור $\Sigma|a_{n+1}-a_n|$ מתכנס.  \\
אז מכאן נסיק שהטור $\Sigma(a_{n+1}-a_n)$ מתכנס,
ולכן סדרת הסכומים החלקיים של הטור,
\[
    S_k=(a_2-a_1)+(a_3-a_2)+\cdots+(a_{k+1}-a_k)=a_{k+1}-a_1 \xrightarrow[k\rightarrow\infty]{} S
\]
מתכנסת.
אי לכך,
\[
    \lim_{k\rightarrow \infty} a_k \underrel{\text{הזזה}}{=}
    \lim_{k\rightarrow \infty} a_{k+1} =
    \lim_{k\rightarrow \infty} (a_{k+1}-a_1+a_1) =
    \lim_{k\rightarrow \infty} (a_{k+1}-a_1) + \lim_{k\rightarrow \infty}a_1 =
    S+a_1
\]
הוכחנו כי לסדרה $(a_n)$ יש גבול סופי ולכן היא מתכנסת.

\pagebreak

\section*{שאלה 5}

יהא $\Sigma a_n$ טור ויהיו $\Sigma b_n$, $\Sigma c_n$ טורים כמוגדר בשאלה. \\
נסמן את סדרת הסכומים החלקיים של $\Sigma b_n$ ב $(\sigma_k)$, ואת סדרת הסכומים החלקיים של $\Sigma c_n$ ב$(\tau_k)$. \\
כמו כן נסמן $\sigma = \lim_{k\rightarrow \infty}\sigma_k, \tau = \lim_{k\rightarrow\infty}\tau_k$

\subsection*{סעיף א}

הטענה נכונה. \\
נניח כי $(a_n)$ אפסה. \\
נשים לב כי עבור הסכומים החלקיים נקבל:
\[
    \begin{matrix}
        \sigma_k=(a_1+a_2)+(a_3+a_4)+\cdots +(a_{2k-1}+a_{2k}) \\
        \tau_k=a_1+(a_2+a_3)+(a_4+a_5)+\cdots+(a_{2k-2}+a_{2k-1})
    \end{matrix}
\]
אי לכך,
\[
    \sigma_k-\tau_k=a_{2k}\xrightarrow[k\rightarrow\infty]{\text{לפי הנתון + תת סדרה}} 0
\]
ומכאן נסיק:
\[
    \sigma =
    \lim_{k\rightarrow \infty} \sigma_k =
    \lim_{k\rightarrow \infty} (\sigma_k-\tau_k+\tau_k) =
    \lim_{k\rightarrow \infty} (\sigma_k-\tau_k)+\lim_{k\rightarrow \infty}\tau_k =
    0 + \tau = \tau
\]
במילים אחרות, תנאי סעיף א גורר את תנאי סעיף ב, ונכונותו של סעיף א נובעת מנכונותו של סעיף ב כפי שנוכיח מיד.

\subsection*{סעיף ב}

הטענה נכונה. \\
נסמן את סדרת הסכומים החלקיים של $\Sigma a_n$ ב $(S_k)$. אז לכל $k$ מתקיים:
\[
    \begin{matrix}
        S_{2k-1}=a_1+a_2+\cdots+a_{2k-1}=a_1+(a_2+a_3)+(a_4+a_5)+\cdots+(a_{2k-2}+a_{2k-1})=\tau_k\xrightarrow{k\rightarrow\infty}\tau \\
        S_{2k}=a_1+a_2+\cdots+a_{2k-1}=(a_1+a_2)+(a_3+a_4)+\cdots+(a_{2k-1}+a_{2k})=\sigma_k\xrightarrow{k\rightarrow\infty}\sigma     \\
    \end{matrix}
\]
מההנחה נסיק כי שתי תתי-הסדרות $(S_{2k-1}), (S_{2k})$ המכסות את $(S_k)$, מתכנסות לאותו הגבול $\sigma=\tau=S$. \\
אי לכך, לפי אינפי 1, הסדרה $(S_k)$ מתכנסת גם היא וגבולה הוא $S$ כנדרש בשאלה.

\subsection*{סעיף ג}

הטענה לא נכונה.
נבחר כדוגמה נגדית $a_n=(-1)^n$. אז $c_1=a_1=-1$, ולכל $n$ טבעי:
\[
    \begin{matrix}
        b_n=a_{2n-1}+a_{2n}=(-1)^{2n-1}+(-1)^{2n}=(-1)+1=0 \\
        c_{n+1}=a_{2n}+a_{2n+1}=(-1)^{2n}+(-1)^{2n+1}=1+(-1)=0
    \end{matrix}
\]
אי לכך סדרות הסכומים החלקיים יהיו:
\[
    \sigma_k=\sum_{n=1}^k b_n = k \cdot 0 = 0\xrightarrow[k\rightarrow \infty]{} 0 \;\;\;
\]
\[
    \tau_k=\sum_{n=1}^{k} c_n = c_1 + \sum{n=2}^k c_n = -1 + (k-1)\cdot 0 = -1 \xrightarrow[k\rightarrow \infty]{}-1
\]
שתי הסדרות מתכנסות ולכן אכן מתקיימים תנאי השאלה. \\
סדרת הסכומים החלקיים של $\Sigma a_n$ מוגדרת כך, בדומה לסעיף ב:
\[
    S_k=\begin{cases}
        -1 & \text{ אי-זוגי} k \\
        0  & \text{ זוגי} k
    \end{cases}
\]
הסדרה מתבדרת ובהתאם הטור $\Sigma a_n$ מתבדר.

\pagebreak

\section*{שאלה 6}

נסמן $b_n=(-1)^n\cdot \ln(\frac{n+1}{n})=(-1)^n\cdot \ln(1+\frac{1}{n})$
ונוכיח כי הטור $\Sigma b_n$ מתכנס בתנאי.
\\\\
נוכיח התכנסות של $\Sigma b_n$ לפי מבחן לייבניץ.
נסמן $a_n=\ln(1+\frac{1}{n})$ אי-שלילית כי $\ln$ חיובית בתחום $[1,\infty)$. \\
הסדרה יורדת כי פונקציית ה $ln$ עולה והסדרה $(\frac{1}{n})$ יורדת. כמו כן, הסדרה אפסה:
\[
    \lim_{n\rightarrow\infty}a_n=
    \lim_{n\rightarrow\infty} \ln(1+\frac{1}{n}) =
    \begin{bmatrix}
        x=\frac{1}{n} \\
        \text{לפי היינה}
    \end{bmatrix}=
    \lim_{x\rightarrow 0} \ln(1+x) \underrel{\text{רציפות}}{=}
    \ln(1+0)=0
\]
מתקיימים תנאי משפט לייבניץ $5.20$, ואי לכך הטור $\Sigma b_n=\Sigma (-1)^n a_n$ מתכנס.
\\\\
נראה כי הטור $\Sigma|b_n|$ לא מתכנס לפי מבחן ההשוואה הגבולי. תחילה, היות והסדרה $(a_n)$ אי-שלילית,
\[
    |b_n|=|(-1)^n||a_n|=a_n=\ln(1+\frac{1}{n})
\]
ניקח להשוואה את הטור $\Sigma \frac{1}{n}$. מתקיים:
\[
    \lim_{n\rightarrow\infty} \frac{\ln(1+\frac{1}{n})}{\frac{1}{n}} =
    \begin{bmatrix}
        x=\frac{1}{n} \\
        \text{לפי היינה}
    \end{bmatrix} =
    \lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)}{x} \underrel{\text{לופיטל}}{=}
    \lim_{x\rightarrow 0} \frac{\frac{1}{1+x}}{1} = 1>0
\]
היות והטור $\Sigma \frac{1}{n}$ מתבדר לפי דוגמה $5.8$ א, נסיק כי גם הטור $\Sigma |b_n|$ מתבדר.
\\\\
הראינו כי הטור מתכנס בתנאי. לכן, לפי משפט רימן $5.27$,
עבור $S=\ln(2023)$ קיים טור, המתקבל על ידי שינוי סדר איבריו של $b_n$, כך שסכומו $S$.
את שינוי סדר האיברים ניתן לייצג על ידי פונקציה $f:\mathbb{N}\rightarrow\mathbb{N}$ חד חד ערכית ועל, ולכן עבור $f$ נקבל:
\[
    \sum_{n=1}^\infty b_{f(n)}=\ln(2023)
\]
וסיימנו.

\end{document}