\documentclass{article}
\usepackage{fontspec}
\newfontfamily\hebrewfont[Script=Hebrew]{Calibri}
\usepackage[left=2.0cm, top=2.0cm, right=2.0cm, bottom=2.0cm]{geometry}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bidi}
\setdefaultlanguage{hebrew}
\setotherlanguage{english}
\title{מטלת מנחה 12 - קורס 20218}
\author{328197462}
\date{20/08/2023}

\DeclareMathOperator{\sech}{sech}


\begin{document}
\maketitle

\section*{שאלה 1}
לפנינו משוואה חסרה מטיפוס 2 עם שלושה תנאי התחלה שונים.
נניח בשלילה כי קיים פתרון $u(x)$ למשוואה, עבורו $u(0)=0, u'(0)=1$. אז מתקיים:
\begin{align*}
    u(0)u''(0)     & =3(u'(0))^2-4u(0)u'(0)          \\
    0 \cdot u''(0) & = 3\cdot 1^2 - 4\cdot 0 \cdot 1 \\
    0              & = 3
\end{align*}
וזו סתירה! אין פתרון לבעיית ההתחלה עבורה $y(0)=0, y'(0)=1$.\\\\
נוכל לזהות פתרון סינגולרי מהצורה $y=C$, שכן אז נקבל $y'=y=0$ ולכן שני אגפי השוויון מתאפסים.
הפתרון הסינגולרי $y\equiv-1$ מתאים לבעיית ההתחלה בה $y'(0)=0$.
נניח אפוא $y'\ne 0$ נפתור את המשוואה החסרה עבור תנאי שנותר. \\
בהצבת $z=y'$ מקבלים $\frac{dz}{dy}=\frac{dz}{dx}\cdot \frac{dx}{dy} = y''\cdot \frac{1}{z}$. נציב במשוואה ונקבל:
\begin{align*}
    yz\cdot \frac{dz}{dy} = 3z^2-4yz
\end{align*}
נחלק ב $z=y'\ne 0$ ונקבל:
\begin{align*}
    y \frac{dz}{dy} = 3z-4y
\end{align*}
אם נגביל את עצמנו ל$y<0$ (בסביבה כלשהי של $y=-1$) אז נחלק את המשוואה ב$y$ ונקבל משוואה הומוגנית:
\begin{align*}
    \frac{dz}{dy} = 3\frac{z}{y} - 4
\end{align*}
בהצבת $z=uy$, נקבל $dz/dy = u + yu'$ ומכאן:
\begin{align*}
    u+yu'=3u-4 \\
    yu'-2u=-4  \\
    u'-\frac{2}{y}u=-\frac{4}{y}
\end{align*}
נכפול בגורם האינטגרציה $e^{-2\ln|y|=y^{-2}}$ ונקבל:
\begin{align*}
    y^{-2}u'-2y^{-3} = -4y^{-3}
    (y^{-2}u)'=-4y^{-3}
\end{align*}
ובאינטגרציה:
\begin{align*}
    y^{-2}u     & =-4\cdot\frac{y^{-2}}{-2}+C=2y^{-2}+C \\
    u           & = 2 + Cy^2                            \\
    \frac{z}{y} & = 2 + Cy^2                            \\
    y'=z        & =2y+Cy^3
\end{align*}
נציב $y(0)=-1, y'(0)=1$ על מנת למצוא את ערכו של הקבוע C:
\begin{align*}
    1=-2-C & \Rightarrow C = -3 \\
    y'     & =2y-3y^3           \\
    \frac{dy}{y(2-3y^2)}=dx
\end{align*}
נבצע אינטגרציה:
\begin{align*}
    \int \frac{dy}{y(2-3y^2)} & =\begin{bmatrix}
                                     y=\frac{1}{t} \\
                                     dy = \frac{-1}{t^2}dt
                                 \end{bmatrix}
    = \int \frac{-\frac{1}{t^2}dt}{\frac{1}{t}(2-3(\frac{1}{t^2}))}
    = \int \frac{tdt}{-t^2(2-\frac{3}{t^2})} =            \\
                              & = \int \frac{tdt}{3-2t^2}
    = -\frac{1}{4} \int \frac{-4tdt}{3-2t^2}
    = -\frac{1}{4}\ln(3-2t^2)+C
    = -\frac{1}{4}\ln(3-\frac{2}{y^2})+C
\end{align*}
ולכן:
\begin{align*}
    -\frac{1}{4}\ln(3-\frac{2}{y^2}) & = x + C            \\
    \ln(3-\frac{2}{y^2})             & = -4x + C          \\
    3-\frac{2}{y^2}                  & =C_1e^{-4x}, C_1>0
\end{align*}
נציב $x=0, y(0)=-1$ על מנת למצוא את ערכו של $C_1$:
\begin{align*}
    3-\frac{2}{(-1)^2}          & =C_1e^0                          \\
    1                           & =C_1                             \\
    \Rightarrow 3-\frac{2}{y^2} & =e^{-4x}                         \\
    \frac{2}{y^2}               & = 3-e^{-4x}                      \\
    y^2                         & = \frac{2}{3-e^{-4x}}            \\
    y                           & = \pm \sqrt{\frac{2}{3-e^{-4x}}}
\end{align*}
נרצה לבחור, כמובן, את החלק השלילי של הפתרון המתאים לבעית ההתחלה שלנו. מקבלים את הפתרון:
\begin{align*}
    y=-\sqrt{\frac{2}{3-e^{-4x}}}
\end{align*}

\pagebreak

\section*{שאלה 2}

נניח בשלילה כי $y_1=x^2e^x, y_2=\sin^2x$ הם פתרונות למשוואה לינארית הומוגנית. מכאן ש $W(y_1,y_2;x)$ מתאפס זהותית ב $(-a,a)$ או שאינו מתאפס באף נקודה.
\begin{align*}
    W(x) & =\begin{vmatrix}
                \sin^2x        & e^xx^2      \\
                2\sin x \cos x & e^x(x^2+2x)
            \end{vmatrix}
    = \sin^2x \cdot e^x(x^2+2x) - 2\sin x \cos x \cdot e^xx^2 =                                      \\
         & = e^x \sin x \cdot ((x^2+2x)\sin x-2x^2\cos x) =xe^x\sin x \cdot ((x+2)\sin x - 2x\cos x)
\end{align*}
מתקיים $W(0)=0$, ומכאן $W(x)\equiv 0$ בכל הקטע $(-a,a)$.\\
בפרט לכל $x\in(0,\min(a, \frac{\pi}{2}))$ מתקיים:
\begin{align*}
    xe^x\sin x ((x+2)\sin x - 2x \cos x) = 0
\end{align*}
נחלק ב $x,e^x,\sin x > 0$ ונקבל:
\begin{align*}
    (x+2)\sin x -2x\cos x & = 0              \\
    (x+2)\sin x           & = 2x\cos x       \\
    \tan x                & = \frac{2x}{x+2}
\end{align*}
קיבלנו זהות $\tan x \equiv \frac{2x}{x+2}$ בכל הקטע. \\
זהות זו כמובן לא מתקיימת, שכן $\tan x$ אינה פונקציה רציונלית, ולכן נקבל סתירה!

\pagebreak

\section*{שאלה 3}

\subsection*{סעיף א}

שוב, נניח בשלילה כי $y_1=\sin x, y_2=x$ פתרונות של משוואה לינארית הומוגנית בכל הישר הממשי. אז $W(y_1,y_2;x)$ מתאפס בכל הישר הממשי או באף נקודה בו.
\begin{align*}
    W(x) & =\begin{vmatrix}
                \sin x & x \\
                \cos x & 1
            \end{vmatrix} = \sin x - x\cos x
\end{align*}
מחד:
\[
    W(0)=\sin 0 - 0\cos 0 = 0
\]
ומאידך:
\[
    W(\frac{\pi}{2})=\sin \frac{\pi}{2} - \frac{\pi}{2} \cos \frac{\pi}{2} = 1
\]
ונקבל סתירה! לכן לא קיימת משוואה לינארית הומוגנית מסדר שני עבורה $x, \sin x$ פתרונות שלה בכל הישר הממשי.

\subsection*{סעיף ב}

נניח בשלילה כי $y_1=x, y_2=\sin x$ פתרונות למשוואה מהצורה $y^{(3)}+ay''+by'+cy=0$ בכל הישר הממשי. \\
נקבל $y_1'=1, y^{(3)}_1=y_1''=0$ ולכן מתקיים בכל הישר הממשי:
\begin{align*}
    0+a\cdot 0 + b \cdot 1 + c\cdot x & \equiv 0 \\
    b+cx \equiv 0
\end{align*}
בפרט בהצבת $x=0$ נקבל $b=0$ ובהצבת $x=1$ נקבל $c=0$.\\
כמו כן, מתקיים $y_2'=\cos x, y_2''=-\sin x, y^{(3)}_2=-\cos x$. לכן:
\begin{align*}
    -\cos x - a \sin x \equiv 0
\end{align*}
בפרט נציב $x=\frac{\pi}{2}$ ונקבל $a=0$. \\
מקבלים $-\cos x \equiv 0$ בכל הישר הממשי, אך זה כמובן לא נכון! למשל עבור $x=0$ נקבל $-1=0$ וזו סתירה! \\
מכאן ש$x, \sin x$ לא יכולים להיות פתרון לאותה משוואה בעלת מקדמים קבועים מסדר 3.

\pagebreak

\section*{שאלה 4}
לפנינו משוואה לינארית אי-הומוגנית מסדר שני עם מקדמים קבועים. נפתור את המשוואה האופיינית של המשוואה ההומוגנית המתאימה:
\begin{align*}
    \lambda^2     & +\lambda+b  =0                                                                                                           \\
    \lambda_{1,2} & =\frac{-1\pm\sqrt{1^2-4\cdot 1 \cdot b}}{2}=-\frac{1}{2}\pm \sqrt{\frac{1-4b}{4}} = -\frac{1}{2}\pm \sqrt{\frac{1}{4}-b}
\end{align*}
נחלק למקרים. עבור $b>\frac{1}{4}$ המספר $\sqrt{\frac{1}{4}-b}$ מדומה טהור. \\
נסמן $i\beta=\sqrt{\frac{1}{4}-b}, \beta\ne 0$ ופתרונות המשוואה יהיו $y_1=e^{-1/2x}\sin (\beta x), y_2=e^{-1/2x}\cos(\beta x)$. \\
עבור $b=1/4$ נקבל פתרון יחיד $\lambda=-1/2$, ופתרונות המשוואה יהיו $y_1=e^{-1/2x}, y_2=xe^{-1/2x}$. \\
עבור $b<1/4$ נקבל שני פתרונות ממשיים $-\frac{1}{2}\pm \sqrt{\frac{1}{4}-b}$, שנסמנם $\lambda, \mu$. פתרונות המשוואה יהיו $y_1=e^{\lambda x}, y_2=e^{\mu x}$.\\\\
נמצא פתרון פרטי למשוואה בעזרת שיטת המקדמים. "ננחש" כי קיים פתרון מהצורה $y=Ae^{bx}$, ונקבל:
\begin{align*}
    y'    & =Abe^{bx}                                \\
    y''   & =Ab^2e^{bx}                              \\
    y''   & +y'+by=e^{bx}(Ab^2+Ab+b\cdot A) = e^{bx} \\
    Ab^2  & +2Ab=1                                   \\
    A(b^2 & +2b)=1                                   \\
    A     & =\frac{1}{b^2+2b}
\end{align*}
מצאנו פתרון פרטי $y_p=\frac{1}{b^2+2b}e^{bx}$.
פתרון זה לא מוגדר עבור $b=0,-2$. נטפל במקרים אלה בנפרד. \\
עבור $b=0$, המשוואה תהיה $y+y'=1$ וקל לראות ש $y\equiv1$ פתרון למשוואה. \\
עבור $b=-2$, המשוואה תהיה $y+y'-2y=e^{-2x}$. נחפש פתרון פרטי מהצורה $y=e^{-2x}u$:
\begin{align*}
    y'  & =-2e^{-2x}u+e^{-2x}u'                                                          \\
    y'' & = 4e^{-2x}u-2e^{-2x}u'-2e^{-2x}u'+e^{-2x}u''=4e^{-2x}u-4e^{-2x}u'+e^{-2x}u''   \\
    y'' & +y'-2y = e^{-2x}(u''-4u'+4u)+e^{-2x}(u'-2u)-2ue^{-2x}=e^{-2x}(u''-3u')=e^{-2x} \\
        & u''-3u'=1
\end{align*}
נחפש פתרון מהצורה $u=kx$, אז $u'=k,u''=0$ ומקבלים $-3k=1$ ולכן $k=-\frac{1}{3}$
ונקבל פתרון פרטי $y_p=-\frac{1}{3}xe^{-2x}$.

נשים לב כי $-\beta^2=(i\beta)^2=\frac{1}{4}-b$ ולכן $\beta=\sqrt{b-\frac{1}{4}}$ ונקבל:
\begin{align*}
    y=\begin{cases}
          e^{-1/2x}(C_1\sin(\sqrt{b-\frac{1}{4}}x) + C_2\cos(\sqrt{b-\frac{1}{4}}x))+\frac{1}{b^2+2b}e^{bx} & b>\frac{1}{4}   \\
          e^{-1/2x}(C_1+C_2x)+\frac{16}{9}e^{\frac{1}{4}x}                                                  & b=\frac{1}{4}   \\
          e^{-1/2x}(C_1e^{\sqrt{\frac{1}{4}-b}x}+C_2e^{-\sqrt{\frac{1}{4}-b}x})+\frac{1}{b^2+2b}e^{bx}      & 0<b<\frac{1}{4} \\
          e^{-1/2x}(C_1e^{\sqrt{\frac{1}{4}-b}x}+C_2e^{-\sqrt{\frac{1}{4}-b}x})+1                           & b=0             \\
          e^{-1/2x}(C_1e^{\sqrt{\frac{1}{4}-b}x}+C_2e^{-\sqrt{\frac{1}{4}-b}x})+\frac{1}{b^2+2b}e^{bx}      & -2<b<0          \\
          e^{-1/2x}(C_1e^{\sqrt{\frac{1}{4}-b}x}+C_2e^{-\sqrt{\frac{1}{4}-b}x})-\frac{1}{3}xe^{-2x}         & b=-2            \\
          e^{-1/2x}(C_1e^{\sqrt{\frac{1}{4}-b}x}+C_2e^{-\sqrt{\frac{1}{4}-b}x})+\frac{1}{b^2+2b}e^{bx}      & b<-2            \\
      \end{cases}
\end{align*}

\pagebreak
\section*{שאלה 5}
לפנינו משוואה לינארית אי-הומוגנית מסדר שני עם מקדמים קבועים. \\
ראשית, נמצא לפי השיטה בסעיף 2.4.1 מערכת פתרונות למשוואה ההומוגנית המתאימה. \\
המשוואה האופיינית תהיה:
\begin{align*}
    \lambda^2     & -4\lambda+5=0                                                                         \\
    \lambda_{1,2} & =\frac{4\pm\sqrt{(-4)^2-4\cdot 1 \cdot 5}}{2\cdot 1}=2\pm \frac{1}{2}\sqrt{-4}=2\pm i
\end{align*}
ולכן מערכת מתאימה של פתרונות תהיה, על פי סעיף 2.4.1, $y_1=e^{2x}\sin x$ ו$y_2=e^{2x}\cos x$.\\\\
מקבלים:
\begin{align*}
    \Delta=W(x) & =\begin{vmatrix}
                       e^{2x}\sin x                 & e^{2x}\cos x                 \\
                       2e^{2x}\sin x + e^{2x}\cos x & 2e^{2x}\cos x - e^{2x}\sin x
                   \end{vmatrix} =        \\
                & = e^{4x} \begin{vmatrix}
                               \sin x           & \cos x           \\
                               2\sin x + \cos x & 2\cos x - \sin x
                           \end{vmatrix} =                        \\
                & = e^{4x}((2\sin x \cos x - \sin^2 x)-(2\sin x \cos x + \cos^2 x)) = \\
                & = -e^{4x} (\sin^2 x + \cos^2 x) = -e^{4x}\ne 0
\end{align*}

עלינו למצוא פונקציות מקדמים $C_1(x), C_2(x)$ כך ש:
\begin{align*}
    \begin{cases}
        e^{2x}\sin x C_1' + e^{2x}\cos x C_2' = 0 \\
        e^{2x}(2\sin x + \cos x) C_1' + e^{2x}(2\cos x - \sin x) C_2' = (\frac{e^x}{\sin x})^2
    \end{cases}
\end{align*}
על פי כלל קרמר, נקבל:
\begin{align*}
    \Delta{C_1'} & =\begin{vmatrix}
                        0                & e^{2x}\cos x           \\
                        e^{2x} / \sin^2x & e^2x(2\cos x - \sin x)
                    \end{vmatrix} = -e^{4x} \frac{\cos x}{\sin^2x}                                                             \\
    C_1'         & =\frac{\Delta_{C_1'}}{\Delta} = \frac{\cos x}{\sin^2 x}                                                     \\
    C_1          & = \int \frac{\cos x dx}{\sin ^2 x} = \begin{bmatrix}
                                                            t = \sin x \\
                                                            dt = \cos x dx
                                                        \end{bmatrix} = \int \frac{dt}{t^2} = -\frac{1}{t} = -\frac{1}{\sin x}
\end{align*}
וכן:
\begin{align*}
    \Delta{C_2'} & =\begin{vmatrix}
                        e^{2x}\sin x             & 0                \\
                        e^{2x}(2\sin x + \cos x) & e^{2x} / \sin^2x
                    \end{vmatrix} = e^{4x} \frac{1}{\sin x}                                                       \\
    C_2'         & =\frac{\Delta_{C_2'}}{\Delta} = -\frac{1}{\sin x}                                                  \\
    C_2          & = \int \frac{-dx}{\sin x} = [240 \text{חוברת אינט' }] = -\ln(\tan\frac x 2) = \ln (\cot \frac x 2)
\end{align*}
ונקבל פתרון פרטי:
\begin{align*}
    y_p & = -\frac{1}{\sin x}\cdot e^{2x}\sin x + \ln(\cot \frac{x}{2}) e^{2x} \cos x =
    e^{2x}(\cos x \cdot \ln(\cot \frac{x}{2}) - 1)
\end{align*}
ופתרון כללי:
\begin{align*}
    y & = C_1 e^{2x}\sin x + C_2 e^{2x}\cos x + e^{2x}(\cos x \cdot \ln(\cot \frac{x}{2}) - 1) = \\
      & = e^{2x}(C_1\sin x + (C_2 + \ln(\cot \frac{x}{2}))\cos x - 1)
\end{align*}

\pagebreak

\section*{שאלה 6}
לפנינו משוואה לינארית אי-הומוגנית מסדר שני. נעביר אותה לצורה הרצויה לפתרון משוואות:
\begin{align*}
    y''+\frac{2}{x}y'+\frac{1}{4x^2}y=\frac{1}{2x^2\sqrt{x}}
\end{align*}
על פי הרמז שקיבלנו, "ננחש" כי קיים פתרון מהצורה $u=x^\alpha$ למשוואה ההומוגנית המתאימה. נקבל:
\begin{align*}
    u'                                & =\alpha x^{\alpha -1}                                          \\
    u''                               & =\alpha(\alpha-1) x^{\alpha -2}                                \\
    \alpha(\alpha-1)x^{\alpha-2}      & + \frac{2}{x}\alpha x^{\alpha -1}+\frac{1}{4x^2}x^{\alpha} = 0 \\
    \alpha(\alpha-1)x^{\alpha-2}      & + 2\alpha x^{\alpha -2}+\frac{1}{4}x^{\alpha-2} = 0            \\
    x^{\alpha -2} (\alpha ^2 - \alpha & + 2\alpha + \frac{1}{4}) = 0                                   \\
    x^{\alpha -2} (\alpha             & + \frac{1}{2})^2 = 0
\end{align*}
היות והפונקציות במשוואה המקורית לא רציפות ב $x=0$, לא נוכל להבטיח קיום פתרון שם, ונוכל לצמצם ב $x^{\alpha-2}$. נקבל פתרון יחיד $\alpha=-\frac{1}{2}$, כלומר $u=\frac{1}{\sqrt{x}}$ מהווה פתרון למשוואה ההומוגנית המתאימה. \\
נבצע הצבה $y=x^{-1/2}z$ כמתואר בסעיף 2.4.2, על מנת למצוא פתרון נוסף למשוואה ההומוגנית:
\begin{align*}
    y'  & =-\frac{1}{2}x^{-3/2}z + x^{-1/2}z'                                                    \\
    y'' & = \frac{3}{4}x^{-5/2}z - \frac{1}{2}x^{-3/2}z' - \frac{1}{2}x^{-3/2}z' + x^{-1/2}z'' = \\
        & = \frac{3}{4}x^{-5/2}z - x^{-3/2}z' + x^{-1/2}z''                                      \\
\end{align*}
נציב במשוואה ההומוגנית המתאימה ונקבל:
\begin{align*}
    (\frac{3}{4}x^{-5/2}z & - x^{-3/2}z' + x^{-1/2}z'')+\frac{2}{x}(-\frac{1}{2}x^{-3/2}z + x^{-1/2}z')+\frac{1}{4x^2}(x^{-1/2}z) = 0 \\
    \frac{3}{4}x^{-5/2}z  & - x^{-3/2}z' + x^{-1/2}z'' -x^{-5/2}z + 2x^{-3/2}z' + \frac{1}{4}x^{-5/2}z = 0                            \\
    x^{-1/2}z''           & + (-x^{3/2}+2x^{-3/2})z'+(\frac{3}{4}x^{-5/2}-x^{-5/2}+\frac{1}{4}x^{-5/2})z=0                            \\
    x^{-1/2}z''           & + x^{-3/2}z'=0                                                                                            \\
    z''                   & + \frac{1}{x}z' = 0
\end{align*}
קיבלנו משוואה חסרה.
נציב $u=z'$ ונקבל $u'+\frac{1}{x}u=0$.
זוהי משוואה לינארית מסדר ראשון. כפל בגורם האינגטרציה $e^{\ln x}=x$ ייתן לנו:
\begin{align*}
    xu'+u & =0            \\
    (xu)' & =0            \\
    xu    & = C           \\
    u     & = \frac{C}{x}
\end{align*}
נבחר למשל $C=1$, ונקבל $z'=u=1/x$, כלומר $z=\ln(x)$ ו$y=\frac{\ln x}{\sqrt{x}}$ מהווה פתרון שני למשוואה ההומוגנית המתאימה.\\
נחזור על התהליך שנית למציאת פתרון פרטי למשוואה המקורית:
\begin{align*}
    x^{-1/2}z'' & +x^{-3/2}z'=\frac{1}{2}x^{-5/2}               \\
    z''         & + \frac{1}{x}z'=\frac{1}{2}x^{-2}             \\
    [u=z']      & \Rightarrow u'+\frac{1}{x}u=\frac{1}{2}x^{-2} \\
                & xu'+u=\frac{1}{2}\cdot \frac{1}{x}            \\
                & (xu)'=\frac{1}{2}\frac{1}{x}                  \\
                & xu = \frac{1}{2}\ln x + C                     \\
                & u = \frac{1}{2}\frac{\ln x+C}{x}
\end{align*}
נבחר למשל $C=0$, אז $z'=u=\frac{1}{2x}\ln x$, ונקבל:
\begin{align*}
    z = \frac{1}{2}\int \ln x \cdot \frac{dx}{x} = \begin{bmatrix}
                                                       t = \ln x \\
                                                       dt = dx/x
                                                   \end{bmatrix} = \frac{1}{2}\int t dt = \frac{1}{4}t^2=\frac{1}{4} \ln^2 x
\end{align*}
ונקבל פתרון פרטי $y_p=\frac{\ln^2x}{4\sqrt{x}}$, והפתרון הכללי למשוואה יהיה:
\begin{align*}
    y & =C_1\cdot \frac{1}{\sqrt{x}}+C_2 \cdot \frac{\ln x}{\sqrt{x}} + \frac{\ln^2x}{4\sqrt{x}} = \\
      & = \frac{1}{\sqrt{x}}(C_1 + C_2 \ln x + \frac{1}{4}\ln^2x)
\end{align*}

\pagebreak

\section*{שאלה 7}
לפנינו משוואה לינארית אי-הומוגנית מסדר 3 במקדמים קבועים. המשוואה האופיינית תהיה:
\begin{align*}
    \lambda^3-\lambda             & =0 \\
    \lambda(\lambda^2-1)          & =0 \\
    \lambda(\lambda-1)(\lambda+1) & =0
\end{align*}
ונקבל כי $e^{0x}\equiv1, e^{x}, e^{-x}$ מהווים מערכת בסיסית של פתרונות. נמצא פתרון פרטי על פי כלל קרמר ווריאצית הפרמטרים:
\begin{align*}
    \Delta = W(x) & = \begin{vmatrix}
                          1 & e^{x} & e^{-x}  \\
                          0 & e^{x} & -e^{-x} \\
                          0 & e^{x} & e^{-x}
                      \end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
                                          e^{x} & -e^{-x} \\
                                          e^{x} & e^{-x}
                                      \end{vmatrix}=1+1=2                                                                                                             \\
    \Delta_{C_1'} & = \begin{vmatrix}
                          0                    & e^{x} & e^{-x}  \\
                          0                    & e^{x} & -e^{-x} \\
                          \frac{1}{e^x+e^{-x}} & e^{x} & e^{-x}
                      \end{vmatrix} = \frac{1}{e^x+e^{-x}} \begin{vmatrix}
                                                               0 & e^{x} & e^{-x}  \\
                                                               0 & e^{x} & -e^{-x} \\
                                                               1 & e^{x} & e^{-x}
                                                           \end{vmatrix} =
    \frac{1}{e^x+e^{-x}} \begin{vmatrix}
                             e^x & e^{-x}  \\
                             e^x & -e^{-x}
                         \end{vmatrix}=\frac{-2}{e^x+e^{-x}}=-\sech x                                                                                                 \\
    \Delta_{C_2'} & =\begin{vmatrix}
                         1 & 0                    & e^{-x}  \\
                         0 & 0                    & -e^{-x} \\
                         0 & \frac{1}{e^x+e^{-x}} & e^{-x}
                     \end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
                                       0                    & -e^{-x} \\
                                       \frac{1}{e^x+e^{-x}} & e^{-x}
                                   \end{vmatrix} = \frac{e^{-x}}{e^x+e^{-x}}=\frac{1}{e^{2x}+1}                                                                       \\
    \Delta_{C_3'} & = \begin{vmatrix}
                          1 & e^x & 0                                          \\
                          0 & e^x & 0                                          \\
                          0 & e^x & \frac{1}{e^x+e^{-x}} = \frac{1}{e^{-2x}+1} \\
                      \end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
                                          e^x & 0                    \\
                                          e^x & \frac{1}{e^x+e^{-x}}
                                      \end{vmatrix} = \frac{e^x}{e^x+e^{-x}}                                                                     \\
    C_1'          & = -\frac{1}{2} \sech x \Rightarrow_{369} C_1 = - \arctan(e^x)                                                                                     \\
    C_2'          & = \frac{1}{2} \frac{1}{e^{2x}+1} \Rightarrow_{361} C_2 = \frac{1}{2} \cdot (x-\frac{1}{2}\ln(1+e^{2x})) = \frac{1}{2}x - \frac{1}{4}\ln(1+e^{2x}) \\
    C_3'          & = \frac{1}{2} \frac{1}{e^{-2x}+1} \Rightarrow_{361} C_3 = \frac{1}{2}(x+\frac{1}{2}\ln(1+e^{-2x}))=\frac{1}{2}x+\frac{1}{4}\ln(1+e^{-2x})         \\
    y_p           & = -\arctan(e^x)+\frac{1}{2}x(e^x+e^{-x}) +\frac{1}{4}\ln(\frac{1+e^{-2x}}{1+e^{2x}}) =                                                            \\
                  & =-\arctan(e^x)+\frac{1}{2}x(e^x+e^{-x}) + \frac{1}{4}\ln(\frac{e^{-x}(e^x+e^{-x})}{e^x(e^x+e^{-x})}) =                                            \\
                  & =-\arctan(e^x)+\frac{1}{2}x(e^x+e^{-x}) + \frac{1}{4}\ln(e^{-2x}) =                                                                               \\
                  & =-\arctan(e^x)+\frac{1}{2}x(e^x+e^{-x}) - \frac{1}{2}x =                                                                                          \\
                  & =-\arctan(e^x)+\frac{1}{2}x(e^x+e^{-x}-1) =                                                                                                       \\
    y             & = C_1 + C_2e^x + C_3e^{-x}-\arctan(e^x)+\frac{1}{2}x(e^x+e^{-x}-1)
\end{align*}

\pagebreak

\section*{שאלה 8}

בהצבת 0, נקבל:
\begin{align*}
    f'(0)+2\int_0^0 f(t)dt & = \sin 0 + 3f(0) \\
    f'(0) = 3f(0)
\end{align*}
ומהדרישה $f(0)=0$ נקבל $f'(0)=0$. נגזור את המשוואה הנתונה משני צדדיה:
\begin{align*}
    f''(x) + 2f(x) = \cos x + 3 f'(x)
\end{align*}
בצירוף 2 הדרישות לעיל, נקבל את בעיית ההתחלה:
\begin{align*}
    \begin{cases}
        y''-3y'+2y = \cos x \\
        y'(0) = y(0) = 0
    \end{cases}
\end{align*}
על פי משפט הקיום והיחידות 2.3.5, והיות וכל הפונקציות במשוואה רציפות ב$(-\infty, \infty)$, נקבל כי קיים פתרון לבעיית ההתחלה ב $(-\infty, \infty)$ והוא יחיד.\\
על מנת למצוא פתרון זה, ראשית נפתור את המשוואה האופיינית של המשוואה ההומוגנית המתאימה:
\begin{align*}
    \lambda^2 & -3\lambda+2=0 \\
    (\lambda-2)(\lambda-1)=0
\end{align*}
ונקבל על פי סעיף 2.4.1 כי $y_1=e^{x}, y_2=e^{2x}$ מהווים מערכת של פתרונות למשוואה ההומוגנית המתאימה.
\begin{align*}
    \Delta = W(x) = \begin{vmatrix}
                        e^x & e^{2x}  \\
                        e^x & 2e^{2x}
                    \end{vmatrix} = 2e^{3x} - e^{3x} = e^{3x} \ne 0
\end{align*}
על מנת למצוא פתרון פרטי למשוואה, עלינו למצוא פונקציות $C_1(x), C_2(x)$ כך שמתקיים:
\begin{align*}
    \begin{cases}
        e^x C_1' + e^{2x} C_2' = 0 \\
        e^x C_1' + 2 e^{2x} C_2' = \cos x
    \end{cases}
\end{align*}
נפתור על פי כלל קרמר.
\begin{align*}
    \Delta_{C_1'} & = \begin{vmatrix}
                          0      & e^{2x}  \\
                          \cos x & 2e^{2x}
                      \end{vmatrix} = -e^{2x}\cos x                                                                                                            \\
    C_1'          & =\frac{\Delta_{C_1'}}{\Delta} = -e^{-x}\cos x                                                                                              \\
    C_1           & = -\int e^{-x}\cos x dx = [359 \text{חוברת אינט' }] = - \frac{e^{-x}(-\cos x + \sin x)}{(-1)^2+1^2}=\frac{1}{2}e^{-x}(\cos x - \sin x)     \\
    \Delta_{C_2'} & = \begin{vmatrix}
                          e^x & 0      \\
                          e^x & \cos x
                      \end{vmatrix} = e^x\cos x                                                                                                                \\
    C_2'          & = \frac{\Delta_{C_2'}}{\Delta} = e^{-2x}\cos x                                                                                             \\
    C_2           & = \int e^{-2x}\cos x dx = [359 \text{חוברת אינט' }] = \frac{e^{-2x}(-2\cos x + \sin x)}{(-2)^2+1^2} = \frac{1}{5}e^{-2x}(\sin x - 2\cos x)
\end{align*}
ונקבל פתרון פרטי למשוואה:
\begin{align*}
    y_p & = \frac{1}{2}e^{-x}(\cos x - \sin x) \cdot e^x + \frac{1}{5}e^{-2x}(\sin x - 2\cos x) \cdot e^{2x} = \\
        & = \frac{1}{2}\cos x - \frac{1}{2} \sin x + \frac {1}{5}\sin x - \frac{2}{5}\cos x =                  \\
        & = \frac{1}{10}\cos x - \frac{3}{10}\sin x
\end{align*}
הפתרון הכללי למשוואה יהיה:
\begin{align*}
    y  & =C_1e^x+C_2e^{2x}+\frac{1}{10}\cos x - \frac{3}{10}\sin x       \\
    y' & = C_1e^x + 2C_2e^{2x} - \frac{1}{10}\sin x - \frac{3}{10}\cos x
\end{align*}
נציב 0 בשני הביטויים ונקבל:
\begin{align*}
    \begin{cases}
        y(0)=C_1+C_2+\frac{1}{10} = 0 \\
        y'(0)=C_1+2C_2-\frac{3}{10}=0
    \end{cases}
\end{align*}
נחסר את המשוואה הראשונה מהשנייה ונקבל $C_2-\frac{4}{10}=0$, כלומר $C_2=\frac{4}{10}$ ולכן $C_1=-\frac{5}{10}$
מקבלים:
\begin{align*}
    f(x)=0.4e^{2x}-0.5e^x+0.1\cos x - 0.3 \sin x
\end{align*}
זהו, כאמור, פתרון יחיד לבעיה הנתונה.

\end{document}